[
    {
        "id": 1,
        "questionText": "Türkmen prozasynyň düýbüni tutujylarynyň biri, 'Ak altyn' we 'Gyzyl gan' romanlarynyň awtory kim?",
        "options": ["Berdi Kerbabaýew", "Ata Gowşudow", "Hydyr Deryaýew", "Agahan Durdyýew"],
        "correctAnswerIndex": 0
    },
    {
        "id": 2,
        "questionText": "Berdi Kerbabaýewiň 'Aýgytly ädim' romanynyň esasy temasy näme?",
        "options": ["Tebigat gözellikleri", "Aşyk-magşuklaryň tragediýasy", "Türkmenistanda Sowet häkimiýetiniň gurulmagy we basmaçylyga garşy göreş", "Beýik Watançylyk urşy"],
        "correctAnswerIndex": 2
    },
    {
        "id": 3,
        "questionText": "Ata Gowşudowyň 'Perman' romany nähili temany beýan edýär?",
        "options": ["Kolhoz gurluşyny", "Türkmen halkynyň Ikinji Jahan urşundaky edermenligini", "Orta asyrlardaky feodal gatnaşyklary", "19-njy asyryň ahyryndaky halk durmuşyny"],
        "correctAnswerIndex": 3
    },
    {
        "id": 4,
        "questionText": "Hydyr Deryaýewiň meşhur eseri 'Ykbal' haýsy žanra degişli?",
        "options": ["Goşgy", "Pýesa", "Roman", "Dessan"],
        "correctAnswerIndex": 2
    },
    {
        "id": 5,
        "questionText": "Realizm edebiýatda nämäni aňladýar?",
        "options": ["Düşünjelere we syrly zatlara üns bermegi", "Durmuşy hakyky we anyk suratlandyrmagy", "Aşyk-magşuklaryň duýgularyny beýan etmegi", "Gahrymanlaryň diňe oňyn häsiýetlerini görkezmegi"],
        "correctAnswerIndex": 1
    },
    {
        "id": 6,
        "questionText": "Türkmen edebiýatynda drama žanrynyň ösmegine uly goşant goşan şahyr we dramaturg kim?",
        "options": ["Aman Kekilow", "Gara Seýitliýew", "Beki Seýtäkow", "Baýram Soltannyýazow"],
        "correctAnswerIndex": 0
    },
    {
        "id": 7,
        "questionText": "'Şazada we gul' pýesasynyň awtory kim?",
        "options": ["Berdi Kerbabaýew", "Ata Gowşudow", "Hydyr Deryaýew", "Ýylmaz Şyhyýew"],
        "correctAnswerIndex": 1
    },
    {
        "id": 8,
        "questionText": "Edebiýatda eseriň ýa-da parçanyň gahrymanyň gözlegini we başdan geçirenlerini gürrüň berýän bölegi näme?",
        "options": ["Häsiýet", "Süjet (Waka örgüsü)", "Tema", "Ideýa"],
        "correctAnswerIndex": 1
    },
    {
        "id": 9,
        "questionText": "Berdi Kerbabaýewiň 'Nebitdag' romanynda haýsy pudagyň ösüşi we işçileriň durmuşy suratlandyrylýar?",
        "options": ["Ekerançylyk", "Pagtaçylyk", "Nebit we gaz senagaty", "Maldarçylyk"],
        "correctAnswerIndex": 2
    },
    {
        "id": 10,
        "questionText": "Klassyk şahyrlaryň eserlerinde duş gelýän 'Hyrat' ýa-da 'Buhara' ýaly taryhy merkezler esasan nämäni aňladýar?",
        "options": ["Dini mekany", "Ylmy-medeni merkezi", "Harby düşelgäni", "Söwda nokadyny"],
        "correctAnswerIndex": 1
    }
]